<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<pretext>
  <docinfo>
    <rename element="chapter">Kapitel</rename>
    <rename element="theorem">Satz</rename>
    <rename element="lemma">Hilfssatz</rename>
    <rename element="corollary">Folgerung</rename>
    <rename element="proof">Begründung</rename>
    <rename element="figure">Abbildung</rename>
  </docinfo>
  <book xml:id="hgrp-bericht-zur-videoserie">
    <title>Hyperbolische Geometrie und reguläre Parkettierungen</title>
    <subtitle>Eine Videoserie zum Einstieg in die nicht-eukdlidische Geometrie</subtitle>

    <chapter xml:id="kap-videos">
      <title>Übersicht und Kommentare zu den Videos</title>
      <introduction>
        TODO: weshalb Videos, Hinweis zu den ergänzenden Texten
      </introduction>
      <p>
        Hier werden die Videos inkl. ein paar kurzen Kommentaren verlinkt.
      </p>
    </chapter>

    <chapter xml:id="kap-erg">
      <title>Ergänzende Informationen</title>
      <introduction>
        Meines Erachtens können in Videos nicht alle Sachverhalte befriedigend und präzise erläutert werden. Insbesondere dann, wenn es mathematisch etwas anspruchsvoller wird, ist ein Text schlicht und einfach die bessere Wahl.
        In diesem Kapitel werden die Stellen in den Videos, wo ich - um die Videos nicht allzu kompliziert zu machen - mathematische Details zu stark vereinfache, mit Hilfe von Texten ergänzt. Dies sind insbesondere vollständiger ausformulierte Sätze und die Begründungen dazu.
        Ich erhoffe mir mit dieser Kombination, dass man sich auf der einen Seite mit Hilfe der Videos relativ rasch einen Überblick über die Materie verschaffen kann, und dass man sich auf der anderen Seite - wenn man es genauer wissen möchte - die Details in Texten vertiefen kann.
      </introduction>
      <section>
        <title>Kreisspiegelung</title>
        <theorem xml:id="ks-bild-dreieck">
          <title>Ein Dreieck mit Eckpunkt <m>O</m> und sein Bild sind ähnlich</title>
          <statement>
            <p>
              Sei <m>k</m> ein Kreis mit Mittelpunkt <m>O</m> und <m>P</m> und <m>Q</m> zwei Punkte ungleich <m>O</m>, sodass <m>P</m>, <m>Q</m> und <m>O</m> nicht auf der gleichen Gerade liegen. Mit <m>P'</m> resp. <m>Q'</m> bezeichnen wir die Kreisspiegelung von <m>P</m> resp. <m>Q</m> an <m>k</m>. Dann sind die Dreiecke <m>\Delta OPQ</m> und <m>\Delta OQ'P'</m> ähnlich.
            </p>
          </statement>
          <image source="geogebra/02_01_01_a_Kreisspiegelung_Grundeigenschaft_Dreieck_auf_Dreieck.svg" width="50%"/>
          <proof>
            <p>
              Sei <m>R</m> der Radius von <m>k</m>. Aus der Definition der Kreisspiegelung folgt:
              <me>\frac{|OP' |}{|OQ'|} =\frac{\frac{R^2}{|OP|}}{\frac{R^2}{|OQ|}}=\frac{|OQ|}{|OP|}</me>.
              Den Punkt <m>P'</m> resp. <m>Q'</m> spiegeln wir an der Winkelhalbierenden im Punkt <m>O</m> des Dreiecks <m>\Delta OPQ</m> zu <m>P''</m> resp. <m>Q''</m>.
              <image source="geogebra/02_01_01_b_Kreisspiegelung_Grundeigenschaft_Dreieck_auf_Dreieck_Beweis.svg" width="50%"/>
              Damit gilt
              <me>\frac{|OP''|}{|OQ''|} =\frac{|OP'|}{|OQ'|}=\frac{|OQ|}{|OP|}</me>.
              Mit der Umkehrung des ersten Strahlensatzes folgt, dass die Geraden <m>Q''P''</m> und <m>PQ</m> parallel sind und damit z.B. <m>\angle OQ''P''=\angle OPQ</m> gilt. Da <m>P''</m> und <m>Q''</m> durch Spiegelung an der Winkelhalbierenden entstanden sind, gilt auch <m>\angle OQ''P''=\angle OQ'P'</m>, woraus mit dem Obigen <m>\angle OQ'P'=\angle OPQ</m> folgt. Zwei und damit alle drei Winkel in den Dreiecken <m>\Delta OPQ</m> und <m>\Delta OQ'P'</m> sind also gleich, die Behauptung.
            </p>
          </proof>
        </theorem>
        <theorem xml:id="ks-bilder-von-geraden-kreisen">
          <title>Bilder von Geraden oder Kreisen sind Kreise oder Geraden</title>
          <statement>
            <p>
              Sei <m>k</m> ein Kreis mit Mittelpunkt <m>O</m>. Dann gilt unter Kreisspiegelung an <m>k</m>:
              <ol>
                <li xml:id="ks-gerade-auf-gerade">
                  Eine Gerade <m>g</m> durch <m>O</m> wird auf sich selbst abgebildet (<xref ref="ks-abb-gerade-auf-gerade"/>).
                </li>
                <li xml:id="ks-gerade-auf-kreis">
                  Ein Kreis <m>h</m> durch <m>O</m> wird auf eine Gerade nicht durch <m>O</m> abgebildet (<xref ref="ks-abb-gerade-auf-kreis"/>) und umgekehrt.
                </li>
                <li xml:id="ks-kreis-auf-kreis">
                  Ein Kreis <m>h</m> nicht durch <m>O</m> wird auf einen Kreis <m>h'</m> nicht durch <m>O</m> abgebildet (<xref ref="ks-abb-kreis-auf-kreis"/>). Aber: der Mittelpunkt von <m>h</m> wird nicht auf den Mittelpunkt von <m>h'</m> abgebildet!
                </li>
              </ol>
            </p>
            <sidebyside widths="33% 33% 33%" margins="0% 0% 0%">
              <figure xml:id="ks-abb-gerade-auf-gerade">
                <caption>Gerade durch <m>O</m> auf Gerade durch <m>O</m></caption>
                <image source="geogebra/02_01_02_b_Kreisspiegelung_Gerade_durch_O_auf_Gerade_durch_O.svg"></image>
              </figure>
              <figure xml:id="ks-abb-gerade-auf-kreis">
                <caption>Gerade nicht durch <m>O</m> auf Kreis durch <m>O</m> resp. umgekehrt</caption>
                <image source="geogebra/02_01_02_a_Kreisspiegelung_Gerade_nicht_durch_O_auf_Gerade_durch_O.svg"></image>
              </figure>
              <figure xml:id="ks-abb-kreis-auf-kreis">
                <caption>Kreis nicht durch <m>O</m> auf Kreis nicht durch <m>O</m></caption>
                <image source="geogebra/02_01_02_c_Kreisspiegelung_Kreis_nicht_durch_O_auf_Kreis_nicht_durch_O.svg"></image>
              </figure>
            </sidebyside>
          </statement>
          <proof>
            <p>
              <p>
                <xref ref="ks-gerade-auf-gerade"/> folgt direkt aus der Definition der Kreisspiegelung.
              </p>
              <sidebyside>
                <p>
                  Für die Begründung von <xref ref="ks-gerade-auf-kreis"/> betrachten wir <xref ref="ks-abb-bew-gerade-auf-kreis"/>. Die Behauptung ergibt sich aus <xref ref="ks-bild-dreieck"/> angewendet auf das Dreieck <m>\Delta OPS</m> resp. dessen Bild <m>\Delta OS'P'</m> und dem Satz von Thales resp. dessen Umkehrung.
                </p>
                <figure xml:id="ks-abb-bew-gerade-auf-kreis">
                  <caption>Hilfsabbildung zum Beweis von <xref ref="ks-gerade-auf-kreis"/></caption>
                  <image source="geogebra/02_01_03_a_Kreisspiegelung_Gerade_nicht_durch_O_auf_Kreis_durch_O_Beweis.svg"></image>
                </figure>
              </sidebyside>
              <p>
                Die Begründung von <xref ref="ks-kreis-auf-kreis"/> ist kniffliger. Wir arbeiten mit folgender Abbildung:
                <figure xml:id="ks-abb-bew-kreis-auf-kreis">
                  <caption>Hilfsabbildung zum Beweis von <xref ref="ks-kreis-auf-kreis"/></caption>
                  <image source="geogebra/02_01_04_Kreisspiegelung_Kreis_nicht_durch_O_auf_Kreis_nicht_durch_O_Beweis.svg"></image>
                </figure>
                Wenn wir zeigen können, dass <m>δ:=\angle S_1'P'S_2'</m> ein rechter Winkel ist, folgt die Behauptung aus der Umkehrung des Satzes von Thales. Die Identitäten für die in der Konfiguration an verschiedenen Orten beschrifteten Winkelgrössen <m>\alpha</m> und <m>\alpha + \delta</m> ergeben sich aus <xref ref="ks-bild-dreieck"/>. Aus der Winkelsumme für das Dreieck <m>\Delta S_2PS_1</m> ergibt sich: <m>180°=((180°-(\alpha + \delta))+90°+\alpha)</m>, woraus <m>\delta=90°</m> folgt, was zu zeigen war. 
              </p>
            </p>
          </proof>
        </theorem>
        <theorem xml:id="ks-winkeltreue">
          <title>Winkel bleiben unverändert</title>
          <statement>
            <p>
              Der Schnittwinkel zwischen zwei sich echt schneidenden Geraden oder Kreisen bleibt unter Kreisspiegelung an einem Kreis <m>k</m> mit Mittelpunkt <m>O</m> unverändert.
            </p>
            <p>
              Es ist jeweils zu unterscheiden zwischen Geraden und Kreisen, welche durch <m>O</m> oder nicht durch <m>O</m> gehen, insgesamt gibt es also <m>2^2\cdot 2^2=16</m> Möglichkeiten. Das folgende Bild zeigt zwei dieser Fälle:
            </p>
            <sidebyside>
              <figure xml:id="ks-abb-schnittwinkel-kreis-kreis">
                <caption>Schnittwinkel zwischen zwei Kreisen, welche nicht durch <m>O</m> gehen vor und nach Kreisinversion.</caption>
                <image source="geogebra/02_01_05_Kreisspiegelung_Winkelerhaltung_Kreise.svg"></image>
              </figure>
              <figure xml:id="ks-abb-schnittwinkel-kreis-gerade">
                <caption>Schnittwinkel zwischen einem Kreis nicht durch <m>O</m> und einer Geraden nicht durch <m>O</m> vor und nach Kreisinversion.</caption>
                <image source="geogebra/02_01_06_Kreisspiegelung_Winkelerhaltung_Kreis_Gerade.svg"></image>
              </figure>
            </sidebyside>
          </statement>
          <proof>
            <p>
              Wir beweisen den Satz nur für den Fall von zwei sich schneidenden nicht durch <m>O</m> gehenden Kreisen wie in <xref ref="ks-abb-schnittwinkel-kreis-kreis"/>. Die restlichen Fälle folgen ähnlich. Wir arbeiten  mit folgender Konfiguration:
            </p>
            <figure xml:id="ks-abb-bew-schnittwinkel-kreis-kreis">
              <caption>Hilfsabbildung zum Beweis des Falles von zwei nicht durch <m>O</m> gehenden Kreise.</caption>
              <image source="geogebra/02_01_07_Kreisspiegelung_Winkelerhaltung_Kreise_Beweis.svg"></image>
            </figure>
            <p>
              Die beiden sich schneidenden Kreise bezeichnen wir mit <m>a</m> und <m>b</m>. Wir wählen eine Gerade <m>g</m> durch <m>O</m>, welche die beiden Kreise <m>a</m> und <m>b</m> echt schneidet und bezeichnen mit <m>K</m> einen der beiden Schnittpunkt von <m>g</m> mit <m>a</m> resp. mit <m>I</m> einen der beiden Schnittpunkt von <m>g</m> mit <m>b</m>. Sei <m>L</m> einer der beiden Schnittpunkte von <m>a</m> und <m>b</m>. Wir apostrophieren wie üblich die an <m>k</m> kreisgespiegelten Objekte. Wir zeigen jetzt, dass die beiden Winkel <m>\alpha := \angle LLI</m> und <m>\beta := \angle I'L'K'</m> identisch sind. Dies folgt aus
              <me>\beta = \angle OL'K'- \angle OL'I' = \angle LKO - \angle LIO = (180° - \angle IKL) - \angle LIO = \alpha</me>,
              wobei wir in der zweiten Gleichung zwei Mal <xref ref="ks-bild-dreieck"/> anwenden und wir in der letzten Gleichung ausnützen, dass die Winkelsumme im Dreieck <m>\Delta IKL</m> gleich <m>180°</m> ist.
            </p>
            <p>
              Die Behauptung folgt nun mit folgendem Grenzwertargument: Wir schieben die Gerade <m>g</m> immer näher an den Schnittpunkt <m>L</m> heran. Dabei nähert sich der Winkel <m>\alpha</m> resp. <m>\beta</m> dem Schnittwinkel (oder dem komplementären Schnittwinkel) von <m>a</m> und <m>b</m> resp. von <m>a'</m> und <m>b'</m>. Da dabei immer <m>\alpha = \beta</m> gilt, folgt, dass dies auch "im Unendlichen" noch gilt. Der Schnittwinkel zwischen <m>a</m> und <m>b</m> ist also identisch mit dem Schnittwinkel zwischen <m>a'</m> und <m>b'</m>.
            </p>
            <p>
              Die Idee dieses Beweises habe ich von der wunderbaren Website <url href="http://www.malinc.se/noneuclidean/en/circleinversion.php">Non-Euclidean Geometry</url> von <attribution>Malin Christersson</attribution> übernommen.
            </p>
          </proof>
        </theorem>
        <lemma xml:id="ks-senkrechte-kreise-eindeutig">
          <statement>
            <p>
              Sei <m>k</m> ein Kreis und <m>P</m>, <m>Q</m> zwei Punkte auf <m>k</m>, welche sich auf <m>k</m> nicht gegenüber liegen. Dann gibt es genau einen Kreis <m>h</m>, welcher senkrecht auf <m>k</m> steht und durch <m>P</m> und <m>Q</m> geht.
            </p>
          </statement>
          <proof>
            <p>
              Die beiden Tangenten an <m>k</m> durch <m>P</m> und <m>Q</m> schneiden sich in einem Punkt <m>S</m>. Der Kreis mit Mittelpunkt <m>S</m> durch <m>P</m> (und damit auch durch <m>Q</m>) steht senkrecht auf <m>k</m>, womit die Existenz begründet ist.
            </p>
            <p>
              Die Eindeutigkeit folgt aus der Tatsache, dass, wenn sich zwei Kreise <m>k</m> und <m>h</m> senkrecht schneiden, sich auch die Radien von <m>k</m> und <m>h</m> zu einem der beiden Schnittpunkte senkrecht schneiden und sich somit nur der obige Punkt <m>S</m>, welcher ohne die Existenz von <m>h</m> konstruiert wurde, als Mittelpunkt von <m>h</m> in Frage kommt. 
            </p>
          </proof>
        </lemma>

        <theorem xml:id="ks-senkrechte-kreise-invariant">
          <title>Die zum Spiegelungskreis senkrechten Kreise sind genau diejenigen, welche auf sich selbst abgebildet werden</title>
          <statement>
            <p>
              Sei <m>k</m> ein Kreis und <m>h</m> ein <m>k</m> echt schneidender Kreis oder eine <m>k</m> echt schneidende Gerade. Dann wird <m>h</m> bei Kreisspiegelung an <m>k</m> auf sich selbst abgebildet genau dann, wenn <m>k</m> und <m>h</m> senkrecht aufeinander stehen.
            </p>
            <p>
              Insbesondere wird das Innere des Kreises<m>h</m> unter Kreisspiegelung an <m>k</m> auf sich selbst abgebildet. Genauer: Das Innere von <m>h</m> wird durch <m>k</m> in zwei Sektoren <m>S_1</m> und <m>S_2</m> zerteilt. Die Kreisspiegelung an <m>k</m> bildet den Sektor <m>S_1</m> auf den Sektor <m>S_2</m> ab und umgekehrt.
            </p>
            <figure xml:id="ks-abb-senkrechte-kreise">
                <image source="geogebra/02_01_08_Kreisspiegelung_senkrechte_Kreise.svg" width="50%"></image>
            </figure>
          </statement>
          <proof>
            <p>
              Wir zeigen zuerst, dass <m>h</m> auf sich selbst abgebildet wird, wenn sich <m>k</m> und <m>h</m> senkrecht schneiden. Wenn <m>h</m> eine Gerade ist (Fall 1), muss diese, da sie senkrecht auf <m>k</m> steht durch den Mittelpunkt von <m>k</m> verlaufen und wird deshalb auf sich selbst abgebildet. Sei jetzt (Fall 2) <m>h</m> ein Kreis und <m>P</m> resp. <m>Q</m> die beiden Schnittpunkte von <m>k</m> und <m>h</m>. Die beiden Punkte <m>P</m> und <m>Q</m> liegen sich auf <m>k</m> nicht gegenüber (ansonsten wäre <m>h</m> eine Gerade). Sei <m>h'</m> das Bild von <m>h</m> nach Kreisspiegelung an <m>k</m>. Aus <xref ref="ks-winkeltreue"/> folgt, dass sich auch <m>h'</m> und <m>k</m> senkrecht schneiden. Zudem liegen natürlich auch <m>P</m> und <m>Q</m> auf <m>h'</m>. Mit <xref ref="ks-senkrechte-kreise-eindeutig"/> folgt, dass <m>h</m> und <m>h'</m> identisch sind.
            </p>
            <p>
              Jetzt zeigen wir die andere Richtung: wenn <m>h</m> unter Kreisspiegelung an <m>k</m> auf sich selbst abgebildet wird, so stehen <m>k</m> und <m>h</m> senkrecht aufeinander. Wenn <m>h</m> eine Gerade ist (Fall 1), muss diese durch den Mittelpunkt von k gehen, da alle anderen Geraden unter Kreisspiegelung an <m>k</m> nicht auf sich selbst abgebildet werden. Es folgt, dass <m>k</m> und <m>h</m> senkrecht aufeinander stehen. Sei jetzt (Fall 2) <m>h</m> ein Kreis, welcher durch Kreisspiegelung an <m>k</m> auf sich selbst abgebildet wird. <m>h</m> muss sich mit <m>k</m> schneiden, da <m>h</m> sonst komplett ausserhalb oder komplett innerhalb von <m>k</m> läge, also das Bild unter Kreisspiegelung an <m>k</m> nicht gleich <m>h</m> sein könnte. Sei <m>g</m> die Gerade durch den Mittelpunkt von <m>k</m> und einen der Schnittpunkte <m>P</m> von <m>h</m> und <m>k</m> sowie <m>R</m> ein beliebiger Schnittpunkt von <m>g</m> mit <m>h</m>. Wir nehmen an, dass <m>P\neq R</m> gilt, also <m>R</m> entweder innerhalb resp. ausserhalb von <m>k</m> liegt. Das Bild <m>R'</m> von <m>R</m> unter Kreisspiegelung an <m>k</m> liegt also ausserhalb resp. innerhalb von <m>k</m>. Die drei Punkte <m>P</m>, <m>R</m> und <m>R'</m> sind also verschieden und liegen alle auf der Geraden <m>g</m>. Sie liegen aber auch alle auf dem Kreis <m>h</m>, da <m>h</m> auf sich selbst abgebildet wird. Ein Kreis kann aber keine drei unterschiedlichen auf einer Geraden liegende Punkte beinhalten, ein Widerspruch. Es muss also <m>P = R</m> gelten, d.h. <m>h</m> und <m>g</m> schneiden sich nur in einem Punkt. Damit ist <m>g</m> eine Tangente an <m>h</m>, woraus folgt, dass <m>h</m> senkrecht auf <m>k</m> steht.
            </p>
          </proof>
        </theorem>
        <theorem xml:id="ks-kreise-durch-punkt-und-sein-bild">
          <title>Kreise durch einen Punkt und sein Bild stehen senkrecht zum Spiegelungskreis</title>
          <statement>
            <p>
              Sei <m>k</m> ein Kreis und <m>P</m> ein nicht auf <m>k</m> liegender Punkt ungleich dem Mittelpunkt von <m>k</m> sowie <m>P'</m> die Kreisspiegelung von <m>P</m> an <m>k</m>. Dann steht jeder durch <m>P</m> und <m>P'</m> gehende Kreis senkrecht auf <m>k</m>.
            </p>
            <figure xml:id="ks-abb-kreise-durch-punkt-und-sein-bild">
                <image source="geogebra/02_01_09_Kreisspiegelung_senkrechte_Kreise_durch_P_und_P'.svg" width="50%"></image>
            </figure>
          </statement>
          <proof>
            <p>
              Wir können ohne Einschränkung annehmen, dass <m>P</m> innerhalb von <m>k</m> liegt. Da <m>P'</m> dann ausserhalb von <m>k</m> liegt, schneidet jeder Kreis durch <m>P</m> und <m>P'</m> den Kreis <m>k</m> in genau zwei Punkten. Sei <m>h</m> ein solcher Kreis und <m>S</m> einer der Schnittpunkte von <m>h</m> mit <m>k</m>. Sei <m>h'</m> der nach Kreisspiegelung von <m>h</m> an <m>k</m> entstehende Kreis. Es folgt, dass alle drei Punkte <m>P'</m>, <m>P</m> und <m>S</m> nicht nur auf <m>h</m> sondern auch auf <m>h'</m> liegen. Da ein Kreis durch drei Punkte eindeutig festgelegt ist, müssen <m>h</m> und <m>h'</m> identisch sein. Es folgt mit <xref ref="ks-senkrechte-kreise-invariant"/>, dass h und k senkrecht aufeinander stehen.
            </p>
          </proof>
        </theorem>
        <theorem>
          <title>Es kommt nicht auf die Spiegelungsreihenfolge an</title>
          <statement>
            <p>
              Seien <m>k</m> und <m>h</m> zwei Kreise. Der Mittelpunkt von <m>k</m> liege nicht auf <m>h</m>. Sei <m>P</m> ein Punkt ungleich dem Mittelpunkt von <m>h</m> resp. <m>k</m>. Sei <m>h'</m> der Kreis nach Kreisspiegelung von <m>h</m> an <m>k</m>. Dann ist der Punkt, welcher entsteht, wenn <m>P</m> zuerst an <m>h</m> und dann an <m>k</m> kreisgespiegelt wird, identisch mit dem Punkt, welcher entsteht, wenn <m>P</m> zuerst an <m>k</m> und dann an <m>h'</m> kreisgespiegelt wird.
            </p>
            <figure xml:id="ks-abb-reihenfolge-egal">
                <image source="geogebra/02_01_10_a_Kreisspiegelung_Reihenfolge.svg" width="50%"></image>
            </figure>
          </statement>
          <proof>
            <figure xml:id="ks-abb-bew-reihenfolge-egal">
              <image source="geogebra/02_01_10_b_Kreisspiegelung_Reihenfolge_Beweis.svg"></image>
            </figure>
            <p>
              Wir arbeiten mit den Bezeichnungen in <xref ref="ks-abb-bew-reihenfolge-egal"/>, d.h. <m>R</m> resp. <m>Q</m> ist die Kreisspiegelung von <m>P</m> an <m>h</m> resp. <m>k</m> und <m>R'</m> resp. <m>Q'</m> ist die Kreisspiegelung von <m>R</m> an <m>k</m> resp. von <m>Q</m> an <m>h'</m>. Sei <m>a</m> der Kreis durch <m>P</m>, <m>Q</m> und <m>R</m>. Es folgt mit <xref ref="ks-kreise-durch-punkt-und-sein-bild"/>, dass <m>a</m> sowohl auf <m>k</m> als auch auf <m>h</m> senkrecht steht. Insbesondere wird <m>a</m> unter Kreisspiegelung an <m>k</m> auf sich selbst abgebildet, also muss auch <m>R'</m> auf <m>a</m> liegen. Da <m>h</m> senkrecht auf <m>a</m> steht, folgt mit <xref ref="ks-winkeltreue"/>, dass auch <m>h'</m> senkrecht auf <m>a</m> steht.
            </p>
            <p>
              Sei <m>g</m> die Gerade durch <m>Q</m> und <m>R'</m>. <m>R'</m> ist also einer der beiden Schnittpunkt von <m>g</m> und <m>a</m>. Die Kreisspiegelung <m>g'</m> von <m>g</m> an <m>k</m> ist mit <xref ref="ks-bilder-von-geraden-kreisen"/> ein Kreis (durch den Mittelpunkt von <m>k</m>), welcher <m>P</m> und <m>R</m> enthält, also nach <xref ref="ks-kreise-durch-punkt-und-sein-bild"/> senkrecht auf <m>h</m> steht. Es folgt mit <xref ref="ks-winkeltreue"/>, dass auch <m>g</m> senkrecht auf <m>h'</m> steht. Die Kreisspiegelung <m>Q'</m> von <m>Q</m> an <m>h'</m> liegt also auf <m>g</m>. Andrerseits muss <m>Q'</m> auch auf <m>a</m> liegen (da <m>Q</m> auf <m>a</m> liegt und <m>a</m> unter Kreisspiegelung an <m>h'</m> auf sich selbst abgebildet wird). <m>Q'</m> ist also ein Schnittpunkt von <m>g</m> und <m>a</m>. Da auch <m>R'</m> diese Eigenschaft hat und TODO(es gibt ja zwei Schnittpunkte!), muss <m>R'=Q'</m> gelten. 
            </p>
          </proof>
        </theorem>

        
        <theorem>
          <title>TODO</title>
          <statement>
            <p>
              TODO
            </p>
          </statement>
          <proof>
            <p>
              TODO
            </p>
          </proof>
        </theorem>

      </section>
      
    </chapter>


  </book>
</pretext>